<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<方剂 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../fangji.cshtml">
	<名称 hz="参苏饮" py="shēn,sū,yǐn" cc="《太平惠民和剂局方》"/>
	<组成>
		<原文>人参 紫苏叶 干葛<sub>洗</sub> 半夏<sub>汤洗七次，姜汁制炒</sub> 前胡<sub>去苗</sub> 茯苓<sub>去皮，各三分</sub>（各9g） 枳壳<sub>去瓤，麸炒</sub> 桔梗<sub>去芦</sub> 木香 陈皮<sub>去白</sub> 甘草<sub>炙，各半两</sub>（各6g）</原文>
		<药 名="人参" 量="9g" />
		<药 名="紫苏叶" 量="9g" />
		<药 名="干葛" 量="9g" 注="洗" />
		<药 名="半夏" 量="9g" 注="汤洗七次，姜汁制炒" />
		<药 名="前胡" 量="9g" 注="去苗" />
		<药 名="茯苓" 量="9g" 注="去苗" />
		<药 名="枳壳" 量="6g" 注="去瓤，麸炒" />
		<药 名="桔梗" 量="6g" 注="去芦" />
		<药 名="木香" 量="6g" />
		<药 名="陈皮" 量="6g" 注="去白" />
		<药 名="甘草" 量="6g" 注="炙" />
	</组成>
	<用法>上㕮咀。每服四钱（12g），水一盏半，姜七片，枣一个，煎六分，去滓，微热服，不拘时候（现代用法：加<a>生姜</a>7片，<a>大枣</a>1枚，水煎温服）。</用法>
	<功用>益气解表，理气化痰。</功用>
	<主治>气虚外感风寒，内有痰湿证。恶寒发热，无汗，头痛鼻塞，咳嗽痰白，胸脘满闷，倦怠无力，气短懒言，苔白脉弱。</主治>
	<证治机理>本证由素体气虚，内有痰湿，又外感风寒而致。风寒束表，正邪交争，卫阳郁遏，肺气郁闭，故见恶寒发热、无汗、头痛鼻塞；风寒犯肺，痰湿内壅，气机不畅，故咳嗽痰白、胸脘满闷；倦怠无力、气短懒言、脉弱乃气虚之征。气虚则无力鼓邪，法当益气解表、理气化痰。</证治机理>
	<方解>方中<a>苏叶</a>辛温，归经肺脾，功擅发散表邪，又能宣肺止咳、行气宽中，故为君药。臣以<a>葛根</a>助君药发散风寒，解肌舒筋。佐以<a>半夏</a>、<a>前胡</a>、<a>桔梗</a>化痰止咳；<a>陈皮</a>、<a>木香</a>、<a>枳壳</a>理气宽胸；脾为生湿生痰之源，<a>茯苓</a>健脾渗湿以治生痰之源。化痰与理气兼顾，既寓“治痰先治气”之意，又使升降复常，有助于表邪之宣散、肺气之开合。更佐入<a>人参</a>益气扶正，既助解表，又使表药祛邪不伤正。<a>炙甘草</a>合<a>茯苓</a>、<a>人参</a>益气健脾，兼和诸药，为佐使。煎服时，少加<a>生姜</a>、<a>大枣</a>，可助发表、益脾。诸药相合，共奏益气解表、理气化痰之效。</方解>
	<配伍特点>本方发散风寒药配伍益气健脾药，散补并行，则散不伤正，补不留邪；且化痰药与理气药同用，使气行痰消，津行气畅。</配伍特点>
	<辨证要点>本方为治疗气虚外感风寒，内有痰湿证之常用方。以恶寒发热，无汗头痛，咳痰色白，胸脘满闷，倦怠乏力，苔白，脉弱为辨证要点。</辨证要点>
	<鉴别>
		<方名>参苏饮</方名>
		<方名>败毒散</方名>
		<内容>参苏饮与败毒散皆佐入<a>人参</a>，治气虚外感风寒之证。然败毒散以<a>羌活</a>、<a>独活</a>等为主以治风寒夹湿之表证；而参苏饮以<a>苏叶</a>、<a>葛根</a>配<a>半夏</a>、<a>陈皮</a>等治外感风寒而有痰湿之证。</内容>
	</鉴别>
	<医案举例>相国戴莲士。发热，头痛，干呕，烦躁。众皆以冬月伤寒，当用<a href="fang">麻黄汤</a>发汗。余曰：脉浮大而滑，此外感风寒，内停痰饮，且脉浮而不紧，邪尚轻浅，非伤寒邪甚而深也，宜进<a href="fang">参苏饮</a>去枣，加<a>杏仁</a>、<a>葱白</a>，以解表和中，则邪散而痰消矣。次日客邪悉退，脉静身凉，惟心部虚涩，乃思虑劳心，故虚烦不寐，易服<a href="fang">归脾汤</a>。数帖而愈。（《临证医案笔记》）<br/>
	按：本案通过问诊和切诊，得其病属外感风寒，内停痰饮证。用参苏饮者，揣其意，患者当属体质较弱之躯。服本方后，邪散痰消，惟见心部虚涩，虚烦不寐，即是明证。本方去枣，嫌其滋腻碍湿，加葱白、杏仁解表降肺，既利于散邪，又益于化痰。后以归脾汤调治，是顾及正气之法。</医案举例>
	<方歌>参苏饮内用陈皮，枳壳前胡半夏齐，干葛木香甘桔茯，内伤外感此方宜。</方歌>
</方剂>
