<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<方剂 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../fangji.cshtml">
	<名称 hz="大承气汤" py="dà,chéng,qì,tāng" cc="《伤寒论》"/>
	<组成>
		<原文>大黄<sub>酒洗，四两</sub>（12g） 厚朴<sub>去皮，炙，半斤</sub>（24g） 枳实<sub>炙，五枚</sub>（12g） 芒硝<sub>三合</sub>（9g）</原文>
		<药 名="大黄" 量="酒洗" 注="12g" />
		<药 名="厚朴" 量="去皮，炙" 注="24g" />
		<药 名="枳实" 量="炙" 注="12g" />
		<药 名="芒硝" 量="9g" />
	</组成>
	<用法>上四味，以水一斗，先煮二物，取五升，去滓，内<a>大黄</a>，更煮取二升，去滓，内<a>芒硝</a>，更上微火一两沸，分温再服。得下，余勿服（现代用法：水煎服。先煎<a>枳实</a>、<a>厚朴</a>，后下<a>大黄</a>，溶服<a>芒硝</a>）。</用法>
	<功用>峻下热结。</功用>
	<主治>1. 阳明腑实证。症见大便不通，频转矢气，脘腹痞满，腹痛拒按，按之硬，甚或潮热谵语，手足澉然汗出，舌苔黄燥起刺，或焦黑燥裂，脉沉实。<br/>
	2. 热结旁流证。症见下利清水，色纯青，其气臭秽，脐腹疼痛，按之坚硬有块，口舌干燥，脉滑实。<br/>
	3. 里实热证而见热厥、痉病、发狂者。</主治>
	<证治机理>本证为伤寒邪传阳明之腑，入里化热，并与肠中燥屎结滞、腑气不通所致。里热结实，腑气不通，故大便不通、频转矢气、脘腹痞满、腹痛拒按、按之硬、舌苔黄燥起刺或焦黑燥裂、脉实。前人将其归纳为“痞、满、燥、实”四字。“痞”，即自觉胸脘有闷塞压重感；“满”，是指脘腹胀满，按之有抵抗；“燥”，是指肠中燥屎，干结不下；“实”，是指腹痛拒按，大便不通或下利清水而腹痛不减，以及谵语、潮热、脉实有力等。<br/>
	实热燥屎结于肠胃，热盛而津液急剧耗伤。治当峻下热结，以救阴液，亦即“釜底抽薪”、“急下存阴”之法。<br/>
	“热结旁流”之证，乃腑热炽盛，燥屎内结不出，迫肠中津液从旁而下所致。故“旁流”是现象，“热结”是本质。治以寒下通之，即所谓“通因通用”之法也。<br/>
	邪热积滞，闭阻于内，阳盛格阴于外，而成厥逆；或伤津劫液，筋脉失养则痉；或热扰神明，心神浮越则狂。其中厥只是表象，里实热是其本质。故在四肢厥逆的同时，必有里热实证，故当治以寒下，即所谓“寒因寒用”之法。痉病、发狂亦病同此因，机同此理，俱当以寒下之法治之。<br/>
	上述诸证虽异，然病机相同，皆因邪热积滞，阻于肠腑，故均用峻下热结之法。</证治机理>
	<方解>方中<a>大黄</a>苦寒泻热，攻积通便，荡涤肠胃邪热积滞，用为君药。<a>芒硝</a>咸苦而寒，泻热通便，润燥软坚，协<a>大黄</a>则峻下热结之力尤增，以为臣药。<a>芒硝</a>、<a>大黄</a>合用，既可苦寒泻下，又能软坚润燥，泻热推荡之力颇峻。积滞内阻，致使腑气不通，则内结之实热积滞，恐难速下，故本方重用<a>厚朴</a>亦为君药，行气消胀除满。即柯琴在《伤寒来苏集》所谓：“由于气之不顺，故攻积之剂必用行气之药以主之……<a>厚朴</a>倍<a>大黄</a>，是气药为君，名大承气。”臣以<a>枳实</a>下气开痞散结，助<a>厚朴</a>行气而除痞满。二者与<a>大黄</a>、<a>芒硝</a>相伍，泻热破气，推荡积滞，以成速泻热结之功。诚如方有执《伤寒论条辨》所云：“<a>枳实</a>，泄满也；<a>厚朴</a>，导滞也；<a>芒硝</a>，软坚也；<a>大黄</a>，荡热也。”四药合用，使塞者通，闭者畅，热得泄，阴得存，阳明腑实之证可愈。全方峻下行气，通导大便，以承顺胃气下行之特点而名曰“承气”。</方解>
	<配伍特点>本方泻下与行气并重，泻下以利行气，行气以助泻下，相辅相成，共成峻下热结之最佳配伍。</配伍特点>
	<辨证要点>本方既为治疗阳明腑实证之代表方，亦为峻下热结法之基础方，后世众多泻下类剂均由此方化裁而成。以数日不大便，脘腹胀满疼痛，苔黄厚而干，脉沉数有力为辨证要点。</辨证要点>
	<使用注意>原方煎药时，先煮<a>枳实</a>、<a>厚朴</a>，后下<a>大黄</a>，汤成去滓后溶入<a>芒硝</a>，是因<a>大黄</a>煎煮过久，减缓泻下之力。《伤寒来苏集》云：“生者气锐而先行，熟者气钝而和缓。”本方药力峻猛，应中病即止，慎勿过剂。</使用注意>
	<临证加减></临证加减>
	<附方>小承气汤</附方>
	<附方>调胃承气汤</附方>
	<鉴别>
		<方名>大承气汤</方名>
		<方名>小承气汤</方名>
		<方名>调胃承气汤</方名>
		<内容>大承气汤、小承气汤、调胃承气汤合称“三承气汤”，是寒下法中的代表方剂。三方均以等量<a>大黄</a>（四两）泻热通便，主治阳明腑实之证。但由于各方组成的药味和剂量不同，故作用同中有异。大承气汤<a>厚朴</a>倍<a>大黄</a>，先煎<a>枳实</a>、<a>厚朴</a>，后下<a>大黄</a>，<a>芒硝</a>烊化，泻下与行气并重，其功峻下，主治痞、满、燥、实具备之阳明腑实重证；小承气汤，药少<a>芒硝</a>一味，且<a>厚朴</a>用量较大承气汤减四分之三，<a>大黄</a>倍<a>厚朴</a>，<a>枳实</a>亦少二枚，更三味同煎，其功轻下，主治以痞、满、实为主之阳明腑实轻证；调胃承气汤用<a>大黄</a>、<a>芒硝</a>而不用<a>枳实</a>、<a>厚朴</a>，且<a>大黄</a>与<a>甘草</a>同煎，取其和中调胃，下不伤正，故名“调胃承气汤”，主治以燥实为主之阳明热结证。调胃承气汤的服法尤有妙意，对于胃热偏盛、燥实不甚者，“少与调胃承气汤”，意取缓下泻热、调胃和中；对于胃热燥实者，则一剂顿服，旨在清泻燥热、承顺胃气。可见，同一方剂的服法不同，功用、主治亦有所区别。</内容>
	</鉴别>
	<医案举例>陆祖愚治顾玉严，年六十，患伤寒，服药头疼骨痛已除，身热烦躁，兼发赤斑而狂。诊之，六脉沉数有力。目瞪直视，噤不出声，舌黑芒刺，四肢冰冷。询其大便，二十日不行。谓年虽高，脉尚有力，力任无事。投<a href="fang">大承气汤</a>。目闭昏沉，咸谓决死。一二时顷腹中鸣响，去燥屎若干，诸证脱然，仅存一息，改用<a>人参</a>、<a>麦冬</a>、归、芍、芪、术调理而安。（《续名医类案》）<br/>
	按：本案由伤寒入里化热，邪热内扰神明，故见烦躁，发狂；邪热内结，阻遏阳气不能外达四肢而见四末冰冷。其大便二十日不行，表明积滞燥屎壅结肠胃，腑气不通。年虽高，但其脉尚有神，力任无事，可以用峻下热结之大承气汤通导大便，使燥屎从下而走，积滞消，腑气通，诸症除。</医案举例>
	<方歌>大承气汤用芒硝，大黄枳实厚朴饶，去硝名曰小承气，调胃承气硝黄草。</方歌>
</方剂>
