<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<方剂 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../fangji.cshtml">
	<名称 hz="大青龙汤" py="dà,qīng,lóng,tāng" cc="《伤寒论》"/>
	<组成>
		<原文>麻黄<sub>去节，六两</sub>（12g） 桂枝<sub>二两</sub>（6g） 甘草<sub>炙，二两</sub>（6g） 杏仁<sub>去皮尖，四十粒</sub>（6g） 石膏<sub>如鸡子大，碎</sub>（18g） 生姜<sub>三两</sub>（9g） 大枣<sub>十二枚，擘</sub>（6g）</原文>
		<药 名="麻黄" 量="12g" 注="去节" />
		<药 名="桂枝" 量="6g" />
		<药 名="甘草" 量="6g" 注="炙" />
		<药 名="杏仁" 量="6g" 注="去皮尖" />
		<药 名="石膏" 量="18g" 注="碎" />
		<药 名="生姜" 量="9g" />
		<药 名="大枣" 量="6g" 注="擘" />
	</组成>
	<用法>上七味，以水九升，先煮麻黄，减二升，去上沫，内诸药，煮取三升，去滓，温服一升，取微似汗。汗出多者，温粉扑之。一服汗者，停后服。若复服，汗多亡阳，遂虚，恶风烦躁，不得眠也（现代用法：水煎温服，取微汗）。</用法>
	<功用>发汗解表，兼清里热。</功用>
	<主治>1. 外感风寒，内有郁热证。恶寒发热，头身疼痛，不汗出而烦躁，脉浮紧。<br/>
	2. 溢饮。身体疼重，或四肢浮肿，恶寒身热，无汗，烦躁，脉浮紧。</主治>
	<证治机理>风寒束表，卫阳被遏，营阴郁滞，毛窍闭塞，故见恶寒发热、头身疼痛、无汗、脉浮紧之风寒表实证。表寒证又与烦躁、口渴并见，当系阳盛之体，外受风寒，寒邪较甚，表气闭郁较重，致使阳气内郁而化热，热邪伤津则口渴；热无宣泄之径，扰于胸中则烦，烦甚则躁。正如张秉成所谓：“阳盛之人，外为风寒骤加，则阳气内郁而不伸，故见烦躁不宁之象。”（《成方便读》）此证为风寒束表，里有郁热。法当发汗解表为主，兼清郁热。<br/>
	《金匮要略》又以本方治疗外感风寒，水饮内郁化热之溢饮。溢饮乃“饮水流行，归于四肢，当汗出而不汗出，身体疼重”之病证。风寒外束，水饮溢于四肢，则身体疼痛或浮肿，饮邪郁而化热则烦躁。二者病症虽异，但同属风寒束表、里有郁热之证，故皆用本方以异病同治。</证治机理>
	<方解>方中<a>麻黄</a>发汗解表、宣肺平喘、利水消肿，因倍用麻黄，则开泄腠理，发汗散寒之力较<a href="fang">麻黄汤</a>尤峻，为君药。<a>桂枝</a>辛温，解肌发汗，助麻黄解表；<a>石膏</a>辛甘而寒，清里热并透郁热，二者同为臣药。麻黄得石膏，辛温发表而无助热之弊；石膏得麻黄，大寒清热而无凉遏之虞。<a>杏仁</a>降利肺气，与麻黄相合，宣降肺气，以恢复肺气之宣畅；<a>生姜</a>、<a>大枣</a>合用则能和脾胃，调营卫，助解表，兼益汗源，共为佐药。倍用<a>甘草</a>益气和中，既缓辛温峻散之力，又能调和诸药，且防石膏寒凉伤中，为佐使药。诸药同用，发汗散寒之中又兼清里热之效。<br/>
	本方<a>麻黄</a>发汗解表，<a>桂枝</a>温阳化气，<a>生姜</a>温胃散水，皆助麻黄发汗行水。麻黄、<a>杏仁</a>宣降肺气以通调水道；<a>石膏</a>清泄溢饮郁热；姜、枣、草益气和中，和营卫，运化水湿。全方发汗解表，宣通腠理，开鬼门以发越水气；宣降肺气，通调水道以利湿化饮，故亦治溢饮有表证兼里热者。</方解>
	<配伍特点>本方寒温并用，表里同治，重在辛温发汗。</配伍特点>
	<辨证要点>本方为治疗外感风寒，里兼郁热证之常用方。以恶寒发热，无汗，烦躁，脉浮紧为辨证要点。</辨证要点>
	<使用注意>本方发汗之功居解表方剂之冠，故一服得汗者，应停后服，以防过剂，“汗出多者，温粉扑之”。</使用注意>
	<临证加减>若表寒不甚，可酌减<a>麻黄</a>用量；里热重而身热甚，烦躁，口渴明显者，可增加<a>石膏</a>用量。</临证加减>
	<鉴别>
		<方名>大青龙汤</方名>
		<方名>麻黄汤</方名>
		<内容>大青龙汤与麻黄汤均可治疗外感风寒表实证，同用麻黄、桂枝辛温解表发汗。然大青龙汤系由麻黄汤倍用麻黄、甘草，减少杏仁用量，再加石膏、生姜、大枣而成。证属风寒重证，兼内有郁热，故方中配以辛甘大寒之石膏以清解内热；且倍用麻黄以确保其发汗之力；减杏仁用量，乃因无喘逆之症。</内容>
	</鉴别>
	<医案举例>何保义从王太尉军中，得伤寒，脉浮涩而紧。许叔微曰：“若头痛，发热，恶风，无汗，则麻黄汤证也；烦躁，则大青龙汤证也。”何曰：“今烦躁甚”。投以大青龙汤，三投汗解（《古方医案选编》）。<br/>
	按：《伤寒论》原文第38条：“太阳中风，脉浮紧，发热恶寒，身疼痛，不汗出而烦躁者，大青龙汤主之。”本案患者在行军中得伤寒，脉浮紧，不汗出而烦躁，是使用大青龙汤的主要依据，故以其外散风寒、内清郁热，三服汗出而愈。本案方证相合，故径用原方而取效。</医案举例>
	<方歌>大青龙汤桂麻黄，杏草石膏姜枣藏，太阳无汗兼烦躁，散寒清热此方良。</方歌>
</方剂>
