<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<方剂 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../fangji.cshtml">
	<名称 hz="小柴胡汤" py="xiǎo,chái,hú,tāng" cc="《伤寒论》"/>
	<组成>
		<原文>柴胡<sub>半斤</sub>（24g） 黄芩<sub>三两</sub>（9g） 人参<sub>三两</sub>（9g） 甘草<sub>炙，三两</sub>（9g） 半夏<sub>洗，半升</sub>（9g） 生姜<sub>切，三两</sub>（9g） 大枣<sub>擘，十二枚</sub>（4枚）</原文>
		<药 名="柴胡" 量="24g" />
		<药 名="黄芩" 量="9g" />
		<药 名="人参" 量="9g" />
		<药 名="甘草" 量="9g" 注="炙" />
		<药 名="半夏" 量="9g" 注="洗" />
		<药 名="生姜" 量="9g" 注="切" />
		<药 名="大枣" 量="4枚" 注="擘" />
	</组成>
	<用法>上七味，以水一斗二升，煮取六升，去滓，再煎，取三升，温服一升，日三服（现代用法：水煎服）。</用法>
	<功用>和解少阳。</功用>
	<主治>1.伤寒少阳证。往来寒热，胸胁苦满，默默不欲饮食，心烦喜呕，口苦，咽干，目眩，舌苔薄白，脉弦者。<br/>
	2.妇人中风，热入血室。经水适断，寒热发作有时。<br/>
	3.疟疾、黄疸等病而见少阳证者。</主治>
	<证治机理>少阳经脉循胸布胁，位于太阳、阳明表里之间。伤寒邪犯少阳，病在半表半里，邪正相争，邪胜欲入里并于阴，正胜欲拒邪出于表，故往来寒热；邪在少阳，经气不利，郁而化热，胆火上炎，而致胸胁苦满、心烦、口苦、咽干、目眩；胆热犯胃，胃失和降，胃气上逆，故默默不欲饮食而喜呕。若妇人经期，感受风邪，邪热内传，热与血结，血热瘀滞，疏泄失常，故经水不当断而断、寒热发作有时。治疗大法：邪在表者，当从汗解；邪入里者，则当吐下。今邪既不在表，又不在里，而在表里之间，则非汗、吐、下所宜，故唯宜和解之法。</证治机理>
	<方解>方中<a>柴胡</a>苦平，入肝胆经，透泄少阳之邪，并能疏泄气机之郁滞，使少阳之邪得以疏散，为君药。<a>黄芩</a>苦寒，清泄少阳之热，为臣药。<a>柴胡</a>、<a>黄芩</a>相配伍，一散一清，恰入少阳，以解少阳之邪。胆气犯胃，胃失和降，佐以<a>半夏</a>、<a>生姜</a>和胃降逆止呕；邪从太阳传入少阳，缘于正气本虚，故又佐以<a>人参</a>、<a>大枣</a>益气补脾，一者取其扶正以祛邪，一者取其益气以御邪内传，俾正气旺盛，则邪无内向之机。<a>炙甘草</a>助参、枣扶正，兼以调和诸药，用为佐使药。诸药合用，以和解少阳为主，兼和胃气，使邪气得解，则诸症自除。</方解>
	<配伍特点>本方<a>柴胡</a>、<a>黄芩</a>相合，乃和解少阳法之基本配伍；且升降并用，邪正兼顾。</配伍特点>
	<辨证要点>本方为治疗少阳病证之基础方，又是和解少阳法之代表方。以往来寒热，胸胁苦满，默默不欲饮食，心烦喜呕，口苦，咽干，目眩，苔白，脉弦为辨证要点。</辨证要点>
	<使用注意>原方“去滓再煎”，使汤液之量更少，药性更为醇和。小柴胡汤为和剂，服药后或不经汗出而病解，或见汗而愈。《伤寒论》云：“上焦得通，津液得下，胃气因和，身濈然汗出而解。”若少阳病证经误治损伤正气，或患者素体正气不足，服用本方后，可见先寒战后发热而汗出之“战汗”，属正气来复，祛邪外出之征。</使用注意>
	<临证加减>若胸中烦而不呕，为热聚于胸，去<a>半夏</a>、<a>人参</a>，加<a>瓜蒌</a>以清热理气宽胸；渴者，是热伤津液，去<a>半夏</a>，加<a>天花粉</a>以止渴生津；腹中痛，是木来乘土，宜去<a>黄芩</a>，加<a>芍药</a>以柔木缓急止痛；胁下痞硬，是瘀滞痰凝，去<a>大枣</a>，加<a>牡蛎</a>以软坚散结；心下悸，小便不利，是水气凌心，宜去<a>黄芩</a>，加<a>茯苓</a>以利水宁心；不渴，外有微热，是表邪仍在，宜去<a>人参</a>，加<a>桂枝</a>以疏风解表；咳者，是素有肺寒留饮，宜去<a>人参</a>、<a>大枣</a>、<a>生姜</a>，加<a>五味子</a>、<a>干姜</a>以温肺止咳。</临证加减>
	<附方>柴胡桂枝干姜汤</附方>
	<附方>柴胡加龙骨牡蛎汤</附方>
	<鉴别>
		<方名>小柴胡汤</方名>
		<方名>柴胡桂枝干姜汤</方名>
		<方名>柴胡加龙骨牡蛎汤</方名>
		<内容>小柴胡汤、柴胡桂枝干姜汤、柴胡加龙骨牡蛎汤均能和解少阳，主治症见往来寒热者，皆以<a>柴胡</a>为君，<a>黄芩</a>为臣。但小柴胡汤乃伤寒邪入少阳之主方，为和解少阳法之代表方剂，主治少阳证邪在半表半里者；柴胡桂枝干姜汤证兼内有寒饮，故佐以<a>桂枝</a>、<a>干姜</a>温阳化饮，口渴加<a>天花粉</a>生津止渴，胸胁满微结加<a>牡蛎</a>软坚散结；柴胡加龙骨牡蛎汤证兼有痰热，且见谵语，故佐以<a>大黄</a>泻热，小便不利加<a>茯苓</a>利水而化痰，心烦惊恐加<a>铅丹</a>、<a>龙骨</a>、<a>牡蛎</a>镇心安神。</内容>
	</鉴别>
	<方歌>小柴胡汤和解供，半夏人参甘草从，更用黄芩加姜枣，少阳百病此为宗。</方歌>
</方剂>
