<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<方剂 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../fangji.cshtml">
	<名称 hz="桂枝汤" py="guì,zhī,tāng" cc="《伤寒论》"/>
	<组成>
		<原文>桂枝<sub>去皮，三两</sub>（9g） 芍药<sub>三两</sub>（9g） 甘草<sub>炙，二两</sub>（6g） 生姜<sub>切，三两</sub>（9g） 大枣<sub>擘，十二枚</sub>（6g）</原文>
		<药 名="桂枝" 量="9g" 注="去皮" />
		<药 名="芍药" 量="9g" />
		<药 名="甘草" 量="6g" 注="炙" />
		<药 名="生姜" 量="9g" 注="切" />
		<药 名="大枣" 量="6g" 注="擘" />
	</组成>
	<用法>上五味，㕮咀，以水七升，微火煮取三升，适寒温，服一升。服已须臾，啜热稀粥一升余，以助药力。温覆令一时许，遍身微似有汗者益佳，不可令如水流漓，病必不除。若一服汗出病瘥，停后服，不必尽剂；若不汗，更服如前法；又不汗，后服小促其间，半日许，令三服尽。若病重者，一日一夜服，周时观之，服一剂尽，病证犹在者，更作服；若汗不出，乃服至二三剂。禁生冷、黏滑、肉面、五辛、酒酪、臭恶等物（现代用法：水煎服，温覆取微汗）。</用法>
	<功用>解肌发表，调和营卫。</功用>
	<主治>外感风寒表虚证。恶风发热，汗出头痛，鼻鸣干呕，苔白不渴，脉浮缓或浮弱。</主治>
	<证治机理>本证因外感风寒，营卫不和所致。《伤寒论》谓其“太阳中风”，“营弱卫强”。“卫强”是指卫中邪气盛；“营弱”是指营中阴气弱。中风者，乃外受风寒，但以风邪为主。风邪外感，风性疏泄，卫气因之失其固护之性，不能固护营阴，致令营阴不能内守而外泄，故恶风、发热、汗出等；肺合皮毛，其经脉还循胃口，邪气袭表，肺胃失和，肺系不利，胃失和降，则鼻鸣干呕；苔白不渴，脉浮缓或浮弱，俱为风邪袭表之征。法当解肌发表，调和营卫，即祛邪调正兼顾为治。</证治机理>
	<方解>方中<a>桂枝</a>辛温，助卫阳，通经络，解肌发表而祛在表之风寒，为君药。<a>芍药</a>酸甘而凉，益阴敛营，敛固外泄之营阴，为臣药。桂枝、芍药等量配伍，既营卫同治，邪正兼顾，相辅相成；又散中有收，汗中寓补，相反相成。<a>生姜</a>辛温，助桂枝散表邪，兼和胃止呕；<a>大枣</a>甘平，协芍药补营阴，兼健脾益气。生姜、大枣相配，补脾和胃，化气生津，益营助卫，共为佐药。<a>炙甘草</a>调和药性，合桂枝辛甘化阳以实卫，合芍药酸甘化阴以益营，功兼佐使之用。药虽五味，但配伍严谨，发中有补，散中有收，营卫同治，邪正兼顾，阴阳并调。故柯琴誉其为：“仲景群方之冠，乃滋阴和阳，调和营卫，解肌发汗之总方也。”（《伤寒来苏集》）<br/>本方治证中已有汗出，何以又用桂枝汤发汗？盖本证之自汗，是由风邪外袭，卫阳不固，营阴失守，津液外泄所致。故外邪不去，则汗不能止。桂枝汤虽曰“发汗”，实寓解肌发表与调和营卫双重用意，外邪去而肌表固密，营卫和则津不外泄。故如法服用本方，于遍身微汗之后，则原证之汗出自止。近贤曹颖甫以“病汗”、“药汗”别之，区分两种汗出的不同性质。故指出：“病汗常带凉意，药汗则带热意。病汗虽久，不足以去病；药汗瞬时，而功乃大著，此其分也。”（《经方实验录》）<br/>
	本方具有调和营卫、阴阳之功，故其治疗范围不仅局限于外感风寒表虚证，亦可用于病后、产后、体弱等因营卫、阴阳不和所致之病证。正如徐彬《金匮要略论注》所云：“桂枝汤，外证得之，解肌和营卫；内证得之，化气调阴阳。”</方解>
	<配伍特点>本方发散与酸收相配，使散中有收，汗不伤正；且助阳药与益阴药同用，以阴阳兼顾，营卫并调。</配伍特点>
	<辨证要点>本方既为治疗外感风寒表虚证之基础方，又是调和营卫、调和阴阳法之代表方。以恶风，发热，汗出，脉浮缓为辨证要点。</辨证要点>
	<使用注意>本方的服法首先是“适寒温”，“服已须臾，啜热稀粥”，借水谷之精气，充养中焦，不但易为酿汗，更可使外邪速去而不致重感。同时“温覆令一时许”，即是避风助汗之意。待其“遍身微似有汗”，是肺胃之气已和，津液得通，营卫和谐，腠理复固，故云“益佳”。至于服后汗出病瘥，停后服；或不效，再服；以及禁生冷黏腻、酒肉、臭恶等，尤其是“不可令如水流漓，病必不除”等均为服解表剂应该注意之通则。</使用注意>
	<附方>桂枝加葛根汤</附方>
	<附方>桂枝加桂汤</附方>
	<附方>桂枝加芍药汤</附方>
	<鉴别>
		<方名>麻黄汤</方名>
		<方名>桂枝汤</方名>
		<内容>麻黄汤和桂枝汤同属辛温解表之剂，皆可用治外感风寒表证。然麻黄汤因麻、桂相须，并佐杏仁，则发汗散寒力强，兼能宣肺平喘，为辛温发汗之重剂，主治外感风寒表实证之恶寒发热而无汗喘咳；桂枝汤为桂、芍配用，并佐姜、枣，则发汗解表之力逊，但有调和营卫之功，为辛温解表之和剂，主治外感风寒表虚证之恶风发热而有汗。</内容>
	</鉴别>
	<鉴别>
		<方名>桂枝加葛根汤</方名>
		<方名>桂枝加桂汤</方名>
		<方名>桂枝加芍药汤</方名>
		<内容>桂枝加葛根汤、桂枝加桂汤、桂枝加芍药汤三方均为桂枝汤类方，营卫不和或气血阴阳失调是其病机共性，故皆以桂枝汤和营卫、调阴阳。桂枝加葛根汤主治外感风寒，太阳经气不舒，津液不能敷布，经脉失去濡养之恶风汗出、项背强而不舒，故用桂枝汤加葛根以解肌发表，生津舒筋。桂枝加桂汤与桂枝加芍药汤仅因药量之变化，则由治表之剂变为治里之方，其中前方主治太阳病发汗太过，耗损心阳，心阳不能下蛰于肾，肾中寒水之气上犯凌心所致的奔豚病，故加桂二两以加强温通心阳、平冲降逆的作用；后方主治太阳病误下伤中，邪陷太阴，土虚木乘之腹满，故用桂枝汤通阳温脾，倍芍药以柔肝缓急止痛。</内容>
	</鉴别>
	<方歌>桂枝汤治太阳风，桂芍甘草姜枣同，解肌发表调营卫，汗出恶风此方功。</方歌>
</方剂>
