<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<方剂 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../fangji.cshtml">
	<名称 hz="逍遥散" py="xiāo,yáo,sǎn" cc="《太平惠民和剂局方》"/>
	<组成>
		<原文>甘草<sub>微炙赤，半两</sub>（4.5g） 当归<sub>去苗，锉，微炒</sub> 茯苓<sub>去皮，白者</sub> 芍药<sub>白者</sub> 白术 柴胡<sub>去苗，各一两</sub>（各9g）</原文>
		<药 名="甘草" 量="4.5g" 注="微炙赤" />
		<药 名="当归" 量="9g" 注="去苗，锉，微炒" />
		<药 名="茯苓" 量="9g" 注="去皮，白者" />
		<药 名="芍药" 量="9g" 注="白者" />
		<药 名="白术" 量="9g" />
		<药 名="柴胡" 量="9g" 注="去苗" />
	</组成>
	<用法>上为粗末，每服二钱（6g），水一大盏，烧<a>生姜</a>一块切破，<a>薄荷</a>少许，同煎至七分，去渣热服，不拘时候（现代用法：加<a>生姜</a>3片，<a>薄荷</a>6g，水煎服；丸剂，每服6~9g，日服2次）。</用法>
	<功用>疏肝解郁，养血健脾。</功用>
	<主治>肝郁血虚脾弱证。两胁作痛，头痛目眩，口燥咽干，神疲食少，或往来寒热，或月经不调，乳房胀痛，脉弦而虚。</主治>
	<证治机理>肝性喜条达，恶抑郁，为藏血之脏，体阴而用阳。若情志不畅，肝木不能条达，则肝体失于柔和，以致肝郁血虚，则两胁作痛、头痛目眩；郁而化火，故口燥咽干；肝木为病，易于传脾，脾胃虚弱，故神疲食少；脾为营之本，胃为卫之源，脾胃虚弱则营卫受损，不能调和而致往来寒热；肝藏血，主疏泄，肝郁血虚脾弱，则见妇女月经不调、乳房胀痛。治宜疏肝解郁，养血健脾。</证治机理>
	<方解>方中<a>柴胡</a>苦平，疏肝解郁，使肝郁得以条达，为君药。<a>当归</a>甘辛苦温，养血和血，且其味辛散，乃血中气药；<a>白芍</a>酸苦微寒，养血敛阴，柔肝缓急；归、芍与<a>柴胡</a>同用，补肝体而助肝用，使血和则肝和，血充则肝柔，共为臣药。木郁则土衰，肝病易传脾，故以<a>白术</a>、<a>茯苓</a>、<a>甘草</a>健脾益气，非但实土以御木乘，且使营血生化有源，共为佐药。用法中加<a>薄荷</a>少许，疏散郁遏之气，透达肝经郁热；烧<a>生姜</a>降逆和中，且能辛散达郁，亦为佐药。<a>柴胡</a>为肝经引经药，又兼使药之用。全方深合《素问 • 藏气法时论》“肝苦急，急食酸以缓之……脾欲缓，急食甘以缓之……肝欲散，急食辛以散之”之旨。可使肝郁得疏，血虚得养，脾弱得复，气血兼顾，肝脾同调，立法周全，组方严谨，故为调肝养血健脾之名方。</方解>
	<配伍特点>本方肝脾同调，以疏肝为主；气血兼顾，以理气为重。如此配伍，可使木郁达之，则脾弱得复，血虚得养。</配伍特点>
	<辨证要点>本方为调肝养血之代表方，亦为治疗肝郁血虚脾弱证之基础方、妇科调经之常用方。以两胁作痛，神疲食少，月经不调，脉弦而虚为辨证要点。</辨证要点>
	<临证加减>本方为治疗肝郁血虚脾弱证之基础方，其中<a>柴胡</a>疏肝、归芎养血、术苓健脾。原方以疏肝为主，君以<a>柴胡</a>，臣佐养血、健脾之品。临证使用本方时，宜视病机之主次酌定君药。若以血虚为主者，君以<a>当归</a>、<a>白芍</a>，臣佐健脾、疏肝之品；脾气虚为著者，君以<a>白术</a>，臣以<a>茯苓</a>，佐以疏肝、养血之品；脾虚湿盛者，君以<a>茯苓</a>，臣以<a>白术</a>，佐以疏肝、养血之品。临证执此一方，圆机活法，乃窥“方之精，变也”之一斑。</临证加减>
	<附方>加味逍遥散</附方>
	<附方>黑逍遥散</附方>
	<鉴别>
		<方名>逍遥散</方名>
		<方名>加味逍遥散</方名>
		<方名>黑逍遥散</方名>
		<内容>加味逍遥散与黑逍遥散均由逍遥散加味而成，皆可治疗肝郁血虚脾弱之证。加味逍遥散是在逍遥散的基础上加<a>丹皮</a>、<a>栀子</a>，故又名丹栀逍遥散、八味逍遥散。因肝郁血虚日久，则生热化火，逍遥散难清其火热，故加<a>丹皮</a>以清血中之伏火，炒<a>山栀</a>善清肝热、泻火除烦，并导热下行，临床多用于肝郁血虚有热所致的月经不调、经量过多、日久不止，以及经期吐衄等。黑逍遥散是在逍遥散的基础上加<a>地黄</a>，治逍遥散证而血虚较甚者。若血虚而有内热者，宜加生地黄；血虚无热象者，应加熟地黄。</内容>
	</鉴别>
	<医案举例>一妊妇，因怒寒热，颈项动掉，四肢抽搐，此肝火血虚风热，用<a href="fang">加味逍遥散</a>加<a>钩藤</a>，数剂而痊。（《校注妇人良方》）<br/>
	按：《素问 • 至真要大论》云：“诸风掉眩，皆属于肝。”妊妇养胎，全赖阴血，血虚易化燥生风，更加嗔怒伤肝，肝火灼伤阴血，肝风更为鸱张。投<a href="fang">加味逍遥散</a>清肝养血，加<a>钩藤</a>平肝息风，而获良效。</医案举例>
	<方歌>逍遥散用归芍柴，苓术甘草姜薄偕，疏肝养血兼理脾，丹栀加入热能排。</方歌>
</方剂>
