<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<中药 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../zhongyao.cshtml">
	<名称 hz="大黄" py="dà,huáng" />
	<介绍>本品为蓼科植物掌叶大黄、唐古特大黄或药用大黄的干燥根和根茎。掌叶大黄和唐古特大黄药材称北大黄，主产于青海、甘肃。药用大黄药材称南大黄，主产于四川。秋末茎叶枯萎或次春发芽前采挖，除去细根，刮去外皮，切瓣或段，绳穿成串，干燥，或直接干燥。生用，或酒炙（饮片称酒大黄），酒炖或蒸（饮片称熟大黄），炒炭（饮片称大黄炭）用。</介绍>
	<药性>
		<气味>苦，寒。</气味>
		<归经>归脾、胃、大肠、肝、心包经。</归经>
	</药性>
	<功效>泻下攻积，清热泻火，凉血解毒，逐瘀通经，利湿退黄。</功效>
	<应用>
		<para>
			<title>1.实热积滞便秘</title>
			<text>本品有较强的泻下作用，能荡涤肠胃，推陈致新，为治疗积滞便秘之要药，《药品化义》谓：“大黄气味重浊，直降下行，走而不守，有斩关夺门之力，故号将军”。又因其苦寒沉降，善能泄热，故实热便秘尤为适宜。常与<a>芒硝</a>、<a>厚朴</a>、<a>枳实</a>配伍，以增强泻下攻积之力，用治阳明腑实证，如大承气汤（《伤寒论》）。若大黄用量较轻，则泻下力缓和，与<a>麻仁</a>、<a>杏仁</a>、<a>蜂蜜</a>等润肠药同用，方如麻子仁丸（《伤寒论》）。若里实热结而正气虚者，当与补虚药配伍，以攻补兼施，标本并顾。如配<a>人参</a>、<a>当归</a>等药，可治里实热结而气血不足者，方如黄龙汤（《伤寒六书》）；如配<a>麦冬</a>、<a>生地</a>、<a>玄参</a>等，可治热结津伤者，方如增液承气汤（《温病条辨》）；若与<a>附子</a>、<a>干姜</a>等配伍，可治脾阳不足，冷积便秘，如温脾汤（《千金要方》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>2.血热吐衄，目赤咽肿</title>
			<text>本品苦降，能使上炎之火下泄，具有清热泻火，凉血止血之功。治疗血热妄行之吐血、衄血、咯血，常与<a>黄连</a>、<a>黄芩</a>同用，如泻心汤（《金匮要略》）。现代临床单用大黄粉治疗上消化道出血，有较好疗效。若治火邪上炎所致的目赤、咽喉肿痛、牙龈肿痛等证，还可与<a>黄芩</a>、<a>栀子</a>等药同用，如凉膈散（《和剂局方》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>3.痈肿疔疮，肠痈腹痛</title>
			<text>本品内服能清热解毒，并借其泻下通便作用，使热毒下泄。治热毒痈肿疔疮，常与<a>金银花</a>、<a>蒲公英</a>、<a>连翘</a>等同用；治疗肠痈腹痛，可与<a>牡丹皮</a>、<a>桃仁</a>、<a>芒硝</a>等同用，如大黄牡丹汤（《金匮要略》）。本品外用也能泻火解毒，凉血消肿，治热毒痈肿疔疖，可与<a>生甘草</a>共研末，酒熬成膏外敷，如金黄散（《妇人良方》）；用治口疮糜烂，可与<a>枯矾</a>等份为末擦患处（《圣惠方》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>4.瘀血经闭，产后瘀阻，跌打损伤</title>
			<text>本品有较好的活血逐瘀通经作用，既可下瘀血，又能清瘀热，为治疗瘀血证的常用药。治妇女产后瘀阻腹痛、恶露不尽者，常与<a>桃仁</a>、<a>土鳖虫</a>等同用，如下瘀血汤（《金匮要略》）；治妇女瘀血经闭，可与<a>桃仁</a>、<a>桂枝</a>等配伍，如桃核承气汤（《伤寒论》）；治跌打损伤，瘀血肿痛，常与<a>当归</a>、<a>红花</a>、<a>穿山甲</a>等同用，如复元活血汤（《医学发明》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>5.湿热痢疾，黄疸尿赤，淋证，水肿</title>
			<text>本品泻下通便，能导湿热外出。治肠道湿热积滞之痢疾，单用一味大黄即可见效（《保命集》），或与<a>黄连</a>、<a>黄芩</a>、<a>白芍</a>等同用；用治肝胆湿热蕴结之黄疸、尿赤者，常配<a>茵陈</a>、<a>栀子</a>，如茵陈蒿汤（《伤寒论》）；若治湿热淋证，水肿，小便不利，常配伍<a>木通</a>、<a>车前子</a>、<a>栀子</a>等，如八正散（《和剂局方》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>6.烧烫伤</title>
			<text>本品苦寒，清热泻火，凉血解毒，外用治烧烫伤，可单用粉，或配<a>地榆</a>粉，<a>麻油</a>调敷患处。</text>
		</para>
		<para>
			<text>此外，大黄可“破痰实”，通脏腑，降湿浊，用于老痰壅塞，喘逆不得平卧，大便秘结者，如礞石滚痰丸（《泰定养生主论》录自《玉机微义》）。</text>
		</para>
	</应用>
	<用法用量>煎服，3 ~ 15g；用于泻下不宜久煎。外用适量，研末敷于患处。酒大黄善清上焦血分热毒，用于目赤咽肿，齿龈肿痛；熟大黄泻下力缓，泻火解毒，用于火毒疮疡。大黄炭凉血化瘀止血，用于血热有瘀出血证。</用法用量>
	<使用注意>孕妇及月经期、哺乳期慎用。又本品苦寒，易伤胃气，脾胃虚弱者亦应慎用。</使用注意>
</中药>
