<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<中药 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../zhongyao.cshtml">
	<名称 hz="甘草" py="gān,cǎo" />
	<介绍>本品为豆科植物甘草、胀果甘草或光果甘草的干燥根和根茎。主产于内蒙古、甘肃、黑龙江。春、秋二季采挖，除去须根，晒干。切厚片，生用或蜜炙用。</介绍>
	<药性>
		<气味>甘，平。</气味>
		<归经>归心、肺、脾、胃经。</归经>
	</药性>
	<功效>补脾益气，清热解毒，祛痰止咳，缓急止痛，调和诸药。</功效>
	<应用>
		<para>
			<title>1.脾胃虚弱，倦怠乏力</title>
			<text>本品甘能补虚，归脾经，能补脾胃不足而益中气，因其作用和缓，故多作辅助药用。治脾胃虚弱，中气不足，体倦乏力，食少便溏等症，常与<a>人参</a>、<a>白术</a>、<a>茯苓</a>同用共成补脾益气之剂，如四君子汤（《和剂局方》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>2.心气不足，心悸气短，脉结代</title>
			<text>本品归心经，能补益心气，益气复脉。适用于心气不足所致的脉结代，心动悸，气短，如《伤寒类要》单用本品治伤寒心悸，脉结代者。若属气血两虚所致者，常与<a>人参</a>、<a>阿胶</a>、<a>生地黄</a>等补气养血药配伍，如炙甘草汤（《伤寒论》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>3.痈肿疮毒，咽喉肿痛</title>
			<text>本品还长于解毒，临床应用十分广泛。生用药性偏凉，能清解热毒，可用于多种热毒证。治热毒疮疡，可单用煎汤浸渍，或敖膏内服；临床更多与<a>金银花</a>、<a>连翘</a>、<a>紫花地丁</a>等清热解毒药配伍。治热毒上攻，咽喉肿痛，若红肿不甚者，可单用；红肿较甚者，宜与<a>连翘</a>、<a>山豆根</a>、<a>牛蒡子</a>等解毒利咽之品配伍。</text>
		</para>
		<para>
			<title>4.咳嗽痰多</title>
			<text>本品甘润平和，归肺经，能祛痰止咳。随证配伍，可用于寒热虚实多种咳喘，有痰无痰均宜。如治风寒咳喘，可配伍<a>麻黄</a>、<a>苦杏仁</a>；治肺热咳喘，可配伍<a>石膏</a>、<a>麻黄</a>、<a>苦杏仁</a>；治寒痰咳喘，配伍<a>干姜</a>、<a>细辛</a>等药；治湿痰咳嗽，常配伍<a>半夏</a>、<a>茯苓</a>；治肺虚咳嗽，可配伍<a>黄芪</a>、<a>太子参</a>等药。</text>
		</para>
		<para>
			<title>5.脘腹、四肢挛急疼痛</title>
			<text>本品味甘能缓，又善于缓急止痛，对脾虚肝旺的脘腹挛急作痛或阴血不足的四肢挛急作痛，均常与<a>白芍</a>相须为用，如芍药甘草汤（《伤寒论》）。临床常以芍药甘草汤为基础，随证配伍用于血虚、血瘀、寒凝等多种原因所致的脘腹、四肢挛急作痛。</text>
		</para>
		<para>
			<title>6.缓解药物毒性、烈性</title>
			<text>本品甘平，药性和缓，与寒热补泻各类药物同用，能缓和烈性或减轻毒副作用，有调和百药之功，故有“国老”之称。如白虎汤（《伤寒论》）中与<a>石膏</a>、<a>知母</a>同用，以防寒凉伤胃；四逆汤（《伤寒论》）中与<a>附子</a>、<a>干姜</a>同用，以防温燥伤阴，并可降低<a>附子</a>的毒性；调胃承气汤（《伤寒论》）中与<a>大黄</a>、<a>芒硝</a>同用，以缓其峻下之势，使泻不伤正，并缓解<a>大黄</a>、<a>芒硝</a>刺激胃肠引起的腹痛；十全大补汤（《和剂局方》）中与<a>人参</a>、<a>黄芪</a>、<a>熟地黄</a>等同用，以调和脾胃，使补虚药效缓慢持久。半夏泻心汤（《伤寒论》）中与<a>黄芩</a>、<a>黄连</a>、<a>干姜</a>、<a>半夏</a>等同用，又能协调寒热，平调升降。此外，本品对药物或食物所致中毒，有一定的解毒作用。对于药物或食物中毒的患者，在积极送医院抢救的同时，可用本品辅助解毒救急。</text>
		</para>
	</应用>
	<用法用量>煎服，2 ~ 10g。蜜炙甘草功能补脾和胃，益气复脉，用于脾胃虚弱，倦怠乏力，心动悸，脉结代。</用法用量>
	<使用注意>不宜与<a>海藻</a>、<a>京大戟</a>、<a>红大戟</a>、<a>甘遂</a>、<a>芫花</a>同用。本品有助湿壅气之弊，湿盛胀满、水肿者不宜用。大剂量久服可导致水钠潴留，引起浮肿。</使用注意>
</中药>
