<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<中药 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../zhongyao.cshtml">
	<名称 hz="细辛" py="xì,xīn"/>
	<介绍>本品为马兜铃科植物北细辛、汉城细辛或华细辛的干燥根和根茎。前两种习称“辽细辛”，主产于辽宁、吉林、黑龙江；华细辛主产于陕西。夏季果熟期或初秋采挖，除净地上部分和泥沙，阴干。切段，生用。</介绍>
	<药性>
		<气味>辛，温。</气味>
		<归经>心、肺、肾经。</归经>
	</药性>
	<功效>解表散寒，祛风止痛，通窍，温肺化饮。</功效>
	<应用>
		<para>
			<title>1.风寒感冒</title>
			<text>本品辛温发散，芳香透达，入肺经长于解表散寒，祛风止痛，宜于外感风寒，头身疼痛较甚者，常与<a>羌活</a>、<a>防风</a>、<a>白芷</a>等祛风止痛药同用，如九味羌活汤（《此事难知》）；因其既能散风寒，又能通鼻窍，并宜于风寒感冒而见鼻塞流涕者，常配伍<a>白芷</a>、<a>苍耳子</a>等药。且细辛既入肺经散在表之风寒，又入肾经而除在里之寒邪，配<a>麻黄</a>、<a>附子</a>，可治阳虚外感，恶寒发热、无汗、脉反沉者，如麻黄附子细辛汤（《伤寒论》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>2.头痛，牙痛，风湿痹痛</title>
			<text>本品辛香走窜，宣泄郁滞，上达巅顶，通利九窍，善于祛风散寒，且止痛之力颇强，尤宜于风寒头痛、牙痛、痹痛等多种寒痛证。治疗少阴头痛，足寒气逆，脉象沉细者，常配伍<a>独活</a>、<a>川芎</a>等药，如独活细辛汤（《证因脉治》）；用治外感风邪，偏正头痛，常与<a>川芎</a>、<a>白芷</a>、<a>羌活</a>同用，如川芎茶调散（《和剂局方》）；若治痛则如破，脉微弦而紧的风冷头痛，又当配伍<a>川芎</a>、<a>麻黄</a>、<a>附子</a>，如细辛散（《普济方》）。治疗风冷牙痛，可单用细辛或与<a>白芷</a>、<a>荜茇</a>煎汤含漱；若胃火牙痛者，又当配伍<a>生石膏</a>、<a>黄连</a>、<a>升麻</a>等清胃泻火药；若龋齿牙痛者，可配杀虫止痛之蜂房煎汤含漱；细辛既散少阴肾经在里之寒邪以通阳散结，又搜筋骨间的风湿而蠲痹止痛，故常配伍<a>独活</a>、<a>桑寄生</a>、<a>防风</a>等以治风寒湿痹，腰膝冷痛，如独活寄生汤（《千金要方》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>3.鼻鼽，鼻渊，鼻塞流涕</title>
			<text>本品辛散温通，芳香透达，散风邪，化湿浊，通鼻窍，常用治鼻鼽鼻渊等鼻科疾病之鼻塞、流涕、头痛者，为治鼻鼽鼻渊之良药，宜与<a>白芷</a>、<a>苍耳子</a>、<a>辛夷</a>等散风寒、通鼻窍药配伍。</text>
		</para>
		<para>
			<title>4.痰饮咳喘</title>
			<text>本品辛散温通，外能发散风寒，内能温肺化饮，常与散寒宣肺、温化痰饮药同用，以主治风寒咳喘证，或寒饮咳喘证。治疗外感风寒，水饮内停之恶寒发热，无汗，喘咳，痰多清稀者，常与<a>麻黄</a>、<a>桂枝</a>、<a>干姜</a>等同用，如小青龙汤（《伤寒论》）；若纯系寒痰停饮射肺，咳嗽胸满，气逆喘急者，可配伍<a>茯苓</a>、<a>干姜</a>、<a>五味子</a>等药，如苓甘五味姜辛汤（《金匮要略》）。</text>
		</para>
		<para>
			<text>此外，本品辛温行散，芳香透达，研末吹鼻取嚏，有通关开窍醒神之功，故可用治中恶或痰厥所致卒然口噤气塞、昏不知人、面色苍白、牙关紧闭之神昏窍闭证，常与<a>皂荚</a>共研末为散，如通关散（《丹溪心法附余》）。</text>
		</para>
	</应用>
	<用法用量>煎服，1 ~ 3g；散剂每次服0.5 ~ lg。外用适量。</用法用量>
	<使用注意>本品辛香温散，故气虚多汗、阴虚阳亢头痛、阴虚燥咳或肺热咳嗽者忌用。不宜与<a>藜芦</a>同用。用量不宜过大，素有“细辛用量不过钱”之说，《本草别说》谓“细辛若单用末，不可过半钱匕，多则气闷塞，不通者死。”</使用注意>
	<鉴别用药>
		<鉴药>麻黄</鉴药>
		<鉴药>细辛</鉴药>
		细辛与麻黄均能发汗解表，同可用治风寒感冒。不同之处在于，细辛辛温走窜，达表入里，可散肺与足少阴肾经风寒，发汗之力虽不如麻黄，但散寒力胜，既治一般风寒感冒，尤善用于寒犯少阴，无汗恶寒、发热脉沉之阳虚外感；其辛散温通，长于通窍止痛、温肺化饮，善治头面诸窍疾患、风湿痹痛及痰饮喘咳等证。而麻黄辛开苦泄，重在宣发卫气，开通腠理，透发毛窍，发汗解表，主散肺与膀胱经风寒，为作用较强的发汗解表药，故主治风寒外束，肺气壅实，毛窍闭塞，表实无汗的风寒感冒重证；还有宣肺平喘、利水消肿之功，可用于肺气闭遏的喘咳息促及风邪袭表、一身尽肿的风水水肿证。
	</鉴别用药>
</中药>
