<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<中药 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../zhongyao.cshtml">
	<名称 hz="防风" py="fáng,fēng"/>
	<介绍>本品为伞形科植物防风的干燥根。主产于黑龙江、内蒙古、吉林、辽宁。春、秋二季采挖未抽花茎植株的根，除去须根及泥沙，晒干。切厚片，生用。</介绍>
	<药性>
		<气味>辛、甘，微温。</气味>
		<归经>膀胱、肝、脾经。</归经>
	</药性>
	<功效>祛风解表，胜湿止痛，止痉。</功效>
	<应用>
		<para>
			<title>1.感冒头痛</title>
			<text>本品辛温发散，气味俱升，以辛散祛风解表为主，虽不长于散寒，但又能胜湿、止痛，且甘缓微温不峻烈，故外感风寒、风湿、风热表证均可配伍使用。治风寒表证，头痛身痛、恶风寒者，常配以<a>荆芥</a>、<a>羌活</a>、<a>独活</a>等药同用，如荆防败毒散（《摄生众妙方》）；治外感风湿，头痛如裹、身重肢痛者，每与<a>羌活</a>、<a>藁本</a>、<a>川芎</a>等药同用，如羌活胜湿汤（《内外伤辨惑论》）；治风热表证，发热恶风、咽痛口渴者，常配伍<a>薄荷</a>、<a>蝉蜕</a>、<a>连翘</a>等辛凉解表药。又因其发散作用温和，对卫气不足，肌表不固，而感冒风邪者，本品与<a>黄芪</a>、<a>白术</a>等益卫固表药同用，相反相成，祛邪而不伤正，固表而不留邪，共奏扶正祛邪之效，如玉屏风散（《丹溪心法》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>2.风湿痹痛</title>
			<text>本品辛温，功能祛风散寒，胜湿止痛，为较常用之祛风湿、止痹痛药。治疗风寒湿痹，肢节疼痛、筋脉挛急者，可配伍<a>羌活</a>、<a>独活</a>、<a>姜黄</a>等祛风湿、止痹痛药，如蠲痹汤（《医学心悟》）。若风寒湿邪郁而化热，关节红肿热痛，成为热痹者，可与<a>地龙</a>、<a>薏苡仁</a>、<a>乌梢蛇</a>等药同用。</text>
		</para>
		<para>
			<title>3.风疹瘙痒</title>
			<text>本品辛温发散，能祛风止痒，可以治疗多种皮肤病，其中尤以风邪所致之瘾疹瘙痒较为常用。本品以祛风见长，药性平和，风寒、风热所致之瘾疹瘙痒皆可配伍使用。治疗风寒者，常与<a>麻黄</a>、<a>白芷</a>、<a>苍耳子</a>等配伍，如消风散（《和剂局方》）；治疗风热者，常配伍<a>薄荷</a>、<a>蝉蜕</a>、<a>僵蚕</a>等药；治疗湿热者，可与<a>土茯苓</a>、<a>白鲜皮</a> 、<a>赤小豆</a>等同用；若血虚风燥者，常与<a>当归</a>、<a>地黄</a>等配伍，如消风散（《外科正宗》）；若兼里实热结者，常配伍<a>大黄</a>、<a>芒硝</a>、<a>黄芩</a>等药，如防风通圣散（《宣明论方》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>4.破伤风</title>
			<text>本品既能辛散外风，又能息内风以止痉。用治风毒内侵，贯于经络，引动内风而致肌肉痉挛，四肢抽搐，项背强急，角弓反张的破伤风证，常与<a>天麻</a>、<a>天南星</a>、<a>白附子</a>等祛风止痉药同用，如玉真散（《外科正宗》）。</text>
		</para>
		<para>
			<text>此外，以其升清燥湿之性，亦可用于脾虚湿盛，清阳不升所致的泄泻，可与<a>人参</a>、<a>黄芪</a>、<a>白术</a>等药配伍，如升阳益胃汤（《脾胃论》）。若用于土虚木乘，肝郁侮脾，肝脾不和，腹泻而痛者，常与<a>白术</a>、<a>白芍</a>、<a>陈皮</a>同用，如痛泻要方（《景岳全书》引刘草窗方）。</text>
		</para>
	</应用>
	<用法用量>煎服，5 ~ 10g。</用法用量>
	<使用注意>本品药性偏温，阴血亏虚、热病动风者不宜使用。</使用注意>
	<鉴别用药>
		<鉴药>防风</鉴药>
		<鉴药>荆芥</鉴药>
		荆芥与防风均辛微温，温而不燥，长于发表散风，对于外感表证，无论是风寒感冒，恶寒发热、头痛无汗，还是风热感冒，发热、微恶风寒、头痛、咽痛等，两者均可使用。同时，两者也都可用于风疹瘙痒。但荆芥质轻透散，发汗之力较防风为强，风寒感冒、风热感冒均常选用；又能透疹、消疮、止血。防风质松而润，祛风之力较强，为“风药之润剂”、“治风之通用药”，又能胜湿、止痛、止痉，又可用于外感风湿，头痛如裹、身重肢痛等证。
	</鉴别用药>
</中药>
