<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<中药 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../zhongyao.cshtml">
	<名称 hz="麝香" py="shè,xiāng" />
	<介绍>本品为鹿科动物林麝、马麝或原麝成熟雄体香囊中的干燥分泌物。主产于四川、西藏、云南。野麝多在冬季至次春猎取，猎获后，割取香囊，阴干，习称“毛壳麝香”；剖开香囊，除去囊壳，习称“麝香仁”。家麝直接从其香囊中取出麝香仁，阴干或用干燥器密闭干燥。用时研碎。</介绍>
	<药性>
		<气味>辛，温。</气味>
		<归经>归心、脾经。</归经>
	</药性>
	<功效>开窍醒神，活血通经，消肿止痛。</功效>
	<应用>
		<para>
			<title>1.热病神昏，中风痰厥，气郁暴厥，中恶昏迷</title>
			<text>本品辛香温通，走窜之性甚烈，有极强的开窍通闭之功，可用于各种原因所致的闭证神昏，为醒神回苏之要药。无论寒闭、热闭，用之皆效，尤宜于寒闭神昏。用治温病热陷心包、痰热蒙蔽心窍、小儿惊风及中风痰厥等热闭神昏，常配伍<a>牛黄</a>、<a>冰片</a>、<a>朱砂</a>等，组成凉开之剂，如安宫牛黄丸（《温病条辨》）、至宝丹（《和剂局方》）；治中风卒昏、中恶胸腹满痛等寒浊或痰湿阻闭心窍之寒闭神昏，常配伍<a>苏合香</a>、<a>檀香</a>、<a>安息香</a>等药，组成温开之剂，如苏合香丸（《和剂局方》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>2.血瘀经闭，癥瘕，胸痹心痛，心腹暴痛，跌扑伤痛，痹痛麻木，难产死胎</title>
			<text>本品辛香，开通走窜，可行血中之瘀滞，开经络之壅遏，具有活血通经、止痛之功。用治血瘀经闭，常与<a>丹参</a>、<a>桃仁</a>、<a>红花</a>等药同用；若癥瘕痞块等血瘀重证，可与<a>水蛭</a>、<a>虻虫</a>、<a>三棱</a>等配伍，如化癥回生丹（《温病条辨》）；本品开心脉，祛瘀滞，为治心腹暴痛之佳品，常配伍<a>木香</a>、<a>桃仁</a>等，如麝香汤（《圣济总录》）；治偏正头痛，日久不愈者，常与<a>赤芍</a>、<a>川芎</a>、<a>桃仁</a>等配伍，如通窍活血汤（《医林改错》）。本品又为伤科要药，善于活血祛瘀、消肿止痛，治跌仆肿痛、骨折扭挫，常与<a>乳香</a>、<a>没药</a>、<a>红花</a>等配伍，如七厘散（《良方集腋》）、八厘散（《医宗金鉴》），无论内服、外用均可；用治风寒湿痹，疼痛不已，顽固不愈者，可配伍<a>独活</a>、<a>威灵仙</a>、<a>桑寄生</a>等祛风湿、通经络之品。此外，本品辛香走窜，力达胞宫，有催生下胎之效。可用治难产死胎、胞衣不下，常与肉桂配伍，如香桂散（《张氏医通》）；亦有以本品与<a>猪牙皂</a>、<a>天花粉</a>同用，葱汁为丸，外用取效，如堕胎丸（《河北医药集锦》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>3.痈肿瘰疬，咽喉肿痛</title>
			<text>本品辛香行散，有良好的活血散结，消肿止痛作用，内服、外用均可。治疮疡肿毒，常与<a>雄黄</a>、<a>乳香</a>、<a>没药</a>同用，如醒消丸（《外科全生集》）；治咽喉肿痛，可与<a>牛黄</a>、<a>蟾酥</a>、<a>珍珠</a>等配伍，如六神丸（《中华人民共和国药典临床用药须知 • 中药成方制剂卷》2010年版）。</text>
		</para>
	</应用>
	<用法用量>0.03 ~ 0.lg,多入丸散用。外用适量。</用法用量>
	<使用注意>孕妇禁用。</使用注意>
	<鉴别用药>
		<鉴药>麝香</鉴药>
		<鉴药>牛黄</鉴药>
		麝香与牛黄均为开窍醒神之常用药，治热病神昏及中风痰迷等，常相须为用。但麝香性温而辛，芳香走窜力强，重在开窍，寒闭、热闭均可应用；而牛黄性凉而苦，偏于清心豁痰定惊，故只宜热闭，用于痰热闭阻心窍之神昏、惊狂癫痫之证。二者又可消肿，均可用于热毒疮肿。麝香辛行走窜，功在行瘀消肿，故热毒痈肿以初起未溃者较好；而牛黄性凉善清热毒，以热毒壅盛之疮疡肿毒最宜。另外，麝香能活血通经，可用于多种血瘀病证；而牛黄能息风止痉，多用于惊痫抽搐。
	</鉴别用药>
	<其他>近代研究从灵猫科动物小灵猫、大灵猫的香囊中采取灵猫香，从仓鼠科动物成龄雄性麝鼠的香囊中采取麝鼠香，它们具有与麝香相似的化学成分及功效，可用以代替麝香，外用或内服。另外，麝香酮有与天然麝香基本相似的疗效，现已用于临床，代替天然麝香，弥补药源的不足。</其他>
</中药>
