<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<中药 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../zhongyao.cshtml">
	<名称 hz="黄芪" py="huáng,qí" />
	<介绍>本品为豆科植物蒙古黄芪或膜荚黄芪的干燥根。主产于山西、甘肃、黑龙江、内蒙古。春、秋二季采挖，除去须根和根头，晒干。切片，生用或蜜炙用。</介绍>
	<药性>
		<气味>甘，微温。</气味>
		<归经>归脾、肺经。</归经>
	</药性>
	<功效>补气升阳，固表止汗，利水消肿，生津养血，行滞通痹，托毒排脓，敛疮生肌。</功效>
	<应用>
		<para>
			<title>1.气虚乏力，食少便溏，水肿尿少，中气下陷，久泻脱肛，便血崩漏</title>
			<text>本品甘温，入脾经，为补益脾气之要药。治脾气虚弱，倦怠乏力，食少便溏者，可单用熬膏服，或与<a>人参</a>、<a>白术</a>等补气健脾药同用。因其善能升阳举陷，故尤长于治疗脾虚中气下陷的久泻脱肛，内脏下垂，常配伍<a>人参</a>、<a>升麻</a>、<a>柴胡</a>等补中益气、升阳举陷药，如补中益气汤（《脾胃论》）。本品既能补脾益气治本，又能利尿消肿治标，故亦为气虚水肿之要药。治脾虚水湿失运，浮肿尿少者，常与<a>白术</a>、<a>茯苓</a>等健脾利水药同用。本品还可补气以摄血，治脾虚不能统血所致的失血证，常与<a>人参</a>、<a>白术</a>等补气摄血药同用，如归脾汤（《济生方》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>2.肺气虚弱，咳喘气短</title>
			<text>本品入肺经，又能补益肺气，治肺气虚弱，咳嗽无力，气短喘促，咳痰清稀，声低懒言者，常配伍<a>人参</a>、<a>紫菀</a>、<a>五味子</a>等药，如补肺汤（《永类钤方》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>3.表虚自汗</title>
			<text>本品能补肺脾之气，益卫固表以止汗，治脾肺气虚所致卫气不固，表虚自汗者，常与<a>牡蛎</a>、<a>麻黄根</a>等收敛止汗药配伍，如牡蛎散（《和剂局方》）。若因卫气不固，表虚自汗而易感风邪者，又当配伍<a>白术</a>、<a>防风</a>等补气固表、祛风散邪药，如玉屏风散（《丹溪心法》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>4.内热消渴</title>
			<text>本品具有健脾益气、生津止渴之功，治气虚津亏，内热消渴，常与<a>天花粉</a>、<a>葛根</a>等生津止渴药同用，如玉液汤（《医学衷中参西录》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>5.血虚萎黄，气血两虚</title>
			<text>本品具有养血之功，且通过补气又有助于生血，故也常用治血虚萎黄及气血两虚证，常与<a>当归</a>同用，如当归补血汤（《兰室秘藏》）。</text>
		</para>
		<para>
			<title>6.气虚血滞，半身不遂，痹痛麻木</title>
			<text>本品能补气以行血，补气以通痹。对于痹证、中风后遗症，因气虚血滞，肌肤、筋脉失养，症见肌肤麻木或半身不遂者，常用本品治疗。若治中风后遗症，常配伍<a>当归</a>、<a>川芎</a>、<a>地龙</a>等活血通络药，如补阳还五汤（《医林改错》）。若治风寒湿痹，宜与<a>川乌</a>、<a>独活</a>、<a>川芎</a>等祛风散寒胜湿、活血止痛药配伍。此外，现代临床治疗气虚血滞的胸痹心痛，常用本品配伍<a>红花</a>、<a>丹参</a>、<a>三七</a>等活血止痛药。</text>
		</para>
		<para>
			<title>7.气血亏虚，痈疽难溃，久溃不敛</title>
			<text>本品以其补气养血之功，使正气旺盛，可收托毒排脓，生肌敛疮之效。治疮疡中期，正虚毒盛不能托毒外达，疮形平塌，根盘散漫，难溃难腐者，常配伍<a>人参</a>、<a>当归</a>、<a>升麻</a>、<a>白芷</a>等补益气血、解毒排脓药，如托里透脓散（《医宗金鉴》）。治疮疡后期，因气血亏虚，脓水清稀，疮口难敛者，常与<a>人参</a>、<a>当归</a>、<a>肉桂</a>等补益气血、温通血脉药配伍，如十全大补汤（《和剂局方》）。</text>
		</para>
	</应用>
	<用法用量>煎服，9 ~ 30g。炙黄芪功能益气补中，用于气虚乏力，食少便溏等症。</用法用量>
	<鉴别用药>
		<鉴药>人参</鉴药>
		<鉴药>党参</鉴药>
		<鉴药>黄芪</鉴药>
		人参、党参、黄芪三药皆有补气、生津、生血之功，且常相须为用以增强疗效。但人参作用较强，被誉为补气第一要药，并具有益气固脱、安神增智、补气助阳之功。党参补气之力较为平和，专于补益脾肺之气。黄芪补益元气之力不及人参，但长于补气升阳、益卫固表、托毒生肌、利水消肿，尤宜于脾虚气陷及表虚自汗等症。
	</鉴别用药>
	<附药>红芪</附药>
</中药>
